
\chapter{Resultados}\label{sec:Resultados}

En este último capítulo se mostrarán los resultados obtenidos y los ajustes realizados sobre el control del motor, ajustando el modelo matemático a la respuesta real del sistema.

\section{Señales PWM y Hall}

En en la siguiente imagen, se puede observar una captura obtenida de las señales del driver que controlan a los transistores de la rama `C', en azul el transistor de arriba, el cual se puede observar que realiza la conmutación PWM, mientras que en rojo es el de abajo. Ambos transistores nunca entran en conducción simultánemanete si no se produciría un cortocircuito en la fuente de entrada $V_{IN}$.

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{imagenes/Resultados/pwmC.png}
            \caption{Señales de control del driver, transistores de la rama ``C ''.}
        \label{figR:pwmC}
    \end{figure}

En la figura \ref{figR:PWM}, se observa la señal PWM ampliada, su frecuencia es de $f_{PWM} = 19.54 kHz$ y amplitud $5V$.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/Resultados/PWM.png}
            \caption{Detalle de la señal PWM.}
        \label{figR:PWM}
    \end{figure}
    
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/Resultados/Conm.png}
            \caption{Señales de control de los transistores superiores A y C.}
        \label{figR:Conm}
    \end{figure}
    
En la anterior figura, (imagen \ref{figR:Conm}) se observa las señales de control de los transistores AL y CL. Se puede ver que ambas señales están desfasadas $120^o$, la señal de conmutación del transistor BL aparecería en el hueco que queda. Tienen una frecuencia igual de $f = 150\, Hz$. Aplicando la ecuación \ref{eq:freq_vel_mec2}, se tiene que su velocidad de rotación teórica debería ser: $\omega = 2250\,rpm$. 

En la figura \ref{figR:Hall} se observa la medida de dos de las tres señales provenientes de los sensores Hall, la frecuencia de estas es también de $150Hz$.

En la captura de la imagen \ref{figR:Trapezoidal} se puede ver cómo la tensión realiza la conmutación trapezoidal, junto con el PWM. La señal azul corresponde a la fase B, mientras que la roja a la fase C.

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{imagenes/Resultados/hall.png}
            \caption{Señales Hall.}
        \label{figR:Hall}
    \end{figure}
    
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{imagenes/Resultados/trapezoidal.png}
            \caption{Tensión medida en los extremos de las fases B y C.}
        \label{figR:Trapezoidal}
    \end{figure}
    
\break
\section{Efecto del filtrado}
    
En la imagen \ref{figR:NoIIR} se observa la respuesta del sistema a un escalón de $12V$, la velocidad de rotación del motor, se obtiene con mucho ruido, mientras que si se observa la figura \ref{figR:FiltIIR}, dónde ya se ha aplicado el filtro IIR paso baja, la salida se obtiene mucho más suave, y sin ruido, a cambio de introducir un retardo a la respuesta.
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.9\textwidth]{imagenes/Resultados/Nofilter.png}
            \caption{Velocidad de rotación real, $\omega_{real}$, sin filtro IIR.}
        \label{figR:NoIIR}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.9\textwidth]{imagenes/Resultados/FiltIIR.png}
            \caption{Velocidad de rotación real, $\omega_{real}$,con filtro IIR.}
        \label{figR:FiltIIR}
    \end{figure}
    
\section{Ajuste del modelo matemático}

La respuesta de la gráfica \ref{figR:FiltIIR}, se incluye en MATLAB, y se compara la respuesta a un escalón de 12V del sistema real con el modelo matemático del motor. 

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/Resultados/Resp12V.png}
            \caption{Respuesta a un escalón de 12V.}
        \label{figR:Step12V}
    \end{figure}
    
En la figura \ref{figR:Step12V} se puede ver la respuesta al escalón del sistema $G(s)$ (sin filtro), $G(z) + LPF(z)$, respuesta en tiempo discreto del modelo aplicándole el filtro, y la respuesta del sistema real, en verde.

El tiempo de establecimiento obtenido mediante Matlab del sistema real es $ts_{real}=59\,ms$, muy cercano a los $59.6\,ms$ obtenidos en la teoría. Esto sin contar con el retardo que presenta la señal real. Se observa que en términos de ganancia, el modelo matemático no coincide con el real, esto se debe a una pequeña variación en el parámetro $K_e$, se obtiene este parámetro de la respuesta real del sistema, y se tiene que $Ke_{real} = 0.0038$. Con este nuevo valor se hace el ajuste en la ganancia y se representa:
    
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/Resultados/AjusteK.png}
            \caption{Ajuste en la ganancia del modelo matemático.}
        \label{figR:AjusteK}
    \end{figure}

El modelo Ga(s) se refiere a la aproximación realizada al polo dominante y $\omega_c$. Con este ajuste en la ganancia, se recalculan los parámetros del controlador PI, con las ecuaciones vistas en la sección de marco teórico para una $\beta \approx 1$:

\begin{spreadlines}{10pt} 
\begin{gather*}
    K_p = 0.0015\\
    K_i = 0.0723\\
\end{gather*}  
\end{spreadlines}


Con el ajuste de ganancia y estos parámetros la nueva ubicación de polos en lazo cerrado será:

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{imagenes/Resultados/PolosPI.png}
            \caption{Nueva ubicación de polos con controlador PI.}
        \label{figR:PolosPI}
    \end{figure}

Para seleccionar el período de muestreo del controlador, se aplica la siguiente condición:

\begin{equation}
    T_n <  \frac{\theta}{4}
\end{equation}

Donde $\theta$ es el retardo de la respuesta al escalón del sistema real, en MATLAB se obtiene que dicho retardo es $\theta \approx 12\,ms$, por tanto, el tiempo de muestreo debe ser inferior a $3\,ms$, se escoge $T_n = 2\,ms$.

\section{Respuesta en lazo cerrado}

Con las nuevas constantes calculadas se aplica el controlador PI, en la figura \ref{figR:RespPI} se puede observar la respuesta a un ``set-point'' de $\omega_{ref} = 3509\,rpm$, impuesto por el potenciómetro. En azul, se representa la respuesta en lazo cerrado teórico, aplicando el controlador PI continuo, en rojo, se ha discretizado, y en verde, la respuesta real del motor. 

    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{imagenes/Resultados/RespPI.png}
            \caption{Respuesta en lazo cerrado con controlador PI.}
        \label{figR:RespPI}
    \end{figure}
    
